政府狗仔隊監視議員 團體向申訴署投訴

2018年05月01日

政府狗仔隊監視議員 團體向申訴署投訴

■近30人昨到申訴專員公署投訴政府出動大量「狗仔隊」在議會內追蹤議員去向。

【本報訊】民主黨許智峯涉搶手機，揭示政府出動大量「狗仔隊」在議會內監視議員去向，多個團體質疑當局越權及失當，昨向申訴專員投訴，新同盟荃灣區議員譚凱邦批評當局派公務員拉票，除有違公務員工作，更有違政治中立原則。

包括香港基督徒社關團契、民主動力、香港民主宣傳小組等多個團體發起聯署聲明，譴責當局監控議員，指許智峯涉搶手機事件源於政府監控議員，侵犯議員私隱，強調《基本法》列明立法會有權監察政府，故議員權力須受尊重。

質疑違公僕政治中立

近30名上述團體人士昨到申訴專員公署投訴，譚凱邦引述港大法律系副教授戴耀廷指出，《基本法》第62（6）條規定政府可派官員列席立會並代表政府發言，但沒容許政府派狗仔隊，再者狗仔隊在立會大樓內越權滋擾議員，亦有違公務員政治中立原則。

本身為民主黨成員的盧俊宇、何志宏分別批評港府行政失當，促徹查當局為何授權行政主任到議會監察議員，反問建制派「你哋俾人𥄫住開心咩？」又指事件是行政破壞立法，應釐清公務員是否有違政治中立。

對於政府狗仔隊有否違反《基本法》，資深大律師湯家驊指出，《基本法》只處理大原則問題，不會涉及政府日常運作等問題，而且除非是涉及架構性問題，否則《基本法》沒有禁止的事都可以進行。

■記者呂浩然